\libproblem{russia}{1993-09-3}
\libproblem{rayon}{2015-09-5}
\libproblem{rayon}{2013-08-4}

\taskpic{ В ртутном барометре атмосферное давление измеряется по
  высоте столба ртути в запаянной сверху трубке, из которой откачан
  воздух, опущенной открытым концом в сосуд с ртутью. На какую высоту
  поднимется столбик ртути, если атмосферное давление
  $101000~\text{Па}$? Какое максимальное давление можно измерить,
  если высота трубки $80~\text{см}$? Плотность ртути
  $\rho_{\text{р}} = 13{,}5~\text{г/см}^3$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \fill[rounded corners = 2pt, gray!70!white] (0, 0) -- ++(0, -0.5)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.5);
    \draw[very thick, rounded corners = 2pt] (0, 0.2) -- ++(0, -0.7)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.7);
    \fill[gray!70!white] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.3) -- ++(0.3, 0) --
    ++(0, -1.3);
    \draw[rounded corners = 1.5pt] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.8) --
    ++(0.3, 0) -- ++(0, -1.8);
    \draw[dashed] (0.3, 1.1) -- (0.85, 1.1);
    \draw[<->] (0.5, 0) -- ++(0, 1.1) node[midway, fill = white]
    {$h$};
  \end{tikzpicture} 
}
  
\task{Сферу радиусом $R = 20~\text{см}$ разрезали вертикально на 2
  половины по диаметру и погрузили в воду на глубину
  $h$. Какую силу надо приложить, чтобы растащить
  полусферы?}%\\
  %Рассмотреть случай $ h = 20~\text{м} $}
  %Рассмотреть случай $ h = 20~\text{м} $ (т.е. $R \ll h$ ) и $ h = 1~\text{м}} $

\libproblem{savchenko}{4.2.12}

\taskpic{На дне емкости высотой $h = 30~\text{см}$ с водой
  лежит половина металлического шара радиуса $10~\text{см}$. С какой
  силой она давит на дно, если емкость заполнена до краев? Плотность
  металла $\rho_{\text{м}} = 8~\text{г/см}^3$, плотность воды
  $\rho = 1~\text{г/см}^3$, площадь круга вычисляется по формуле
  $S = \pi R^2$, объем сферы~--- $\frac{4}{3} \pi R^3$.}{
  \begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
    \draw[thick, fill = blue!15!white] (0, 0) -- ++(0, -1.01) -- ++(2, 0) -- ++(0, 1.01);
    \draw[fill = white]  (1.5, -1) arc [start angle=0, end angle=180, radius=0.5];
    \draw[<->] (2.2, 0) --++(0, -1);
    \draw (2.4, -0.5) node {$h$};
  \end{tikzpicture} 
}
